Amorosa
Etrennes
Después de comer en su casa, Jacobo de Randal dio permiso al criado
para salir, y se puso a despachar su correspondencia.
Tenía costumbre de acabar así la última noche del año, solo,
escribiendo; recordaba cuanto le había ocurrido en doce meses, todo lo
acabado, todo lo muerto, y al surgir entre sus meditaciones la imagen
de un amigo, escribía una frase afectuosa, el saludo cordial de Año
Nuevo.
Se sentó, abrió un cajón y sacando una fotografía, después de mirarla y
darle un beso, la dejó encima de la mesa y empezó una carta:
«Mi adorable Irene: Habrás recibido un recuerdo mío; ahora, solo en mi
casa, pensando en ti…».
No pasó adelante; dejando la pluma, se levantó; iba y venía…
Desde marzo tenía una querida, no una querida como las otras, mujer
de aventuras, actriz, callejera o mundana; era una mujer a la que había
pretendido y logrado con verdadero amor. Él ya no era un joven; pero
distando todavía de ser viejo, miraba seriamente las cosas a través de
un prisma positivo y práctico.
«Hizo balance» de su pasión, como lo hacía siempre al terminar el año,
de sus amistades y de todas las variaciones y sucesos de su existencia.
Ya calmado su primer apasionamiento ardoroso, podía examinar con
precisión hasta qué punto la quería y cuál pudiera ser el porvenir de
aquellos amores.
Descubrió arraigado en su alma un cariño profundo, mezcla de ternura,
encanto y agradecimiento, poderosos lazos que sujetan para toda la
vida.
Un campanillazo le hizo estremecer. Dudó. ¿Abriría? Es preciso abrir a
un desconocido, que al pasar llama en la noche de Año Nuevo.
Cogió una bujía, salió al recibimiento, hizo girar la llave, trajo hacia sí
la puerta… y vio en el descansillo a su querida, pálida como un cadáver
y apoyando una mano en la pared.
Sorprendido, preguntó:
Ella dijo:
—¿Puedo entrar?
—¡Ya lo creo!
—¿No me verá nadie?
—Absolutamente nadie.
—¿Ibas a salir?
—No.
Entró —como quien tiene muy conocida la casa— y desplomándose, casi
desmayada, en el diván del gabinete, rompió a llorar, con la cara entre
las manos.
Él, arrodillado junto a ella, procuraba suavemente descubrir y ver sus
ojos, repitiendo:
—Irene, Irene mía, ¿por qué lloras? Te lo suplico. ¡Dime por qué lloras!
La mujer balbució entre sollozos:
—¡No puedo… vivir así!
No la comprendía.
—¿Vivir así? ¿Cómo?
—No puedo vivir así… en mi casa. No quise decírtelo nunca, pero es
horrible… No puedo…, sufro demasiado… Me atormenta… ¡Me ha
maltratado!…
—¿Tu marido?
—Sí…
—¡Ah!…
Le sorprendió, porque no imaginaba— ¡cómo imaginarlo! —que fuera
brutal con su querida el marido; un hombre de finos modales, que
frecuentaba el casino, la sala de armas, paseos y escenarios; jinete y
tirador; muy conocido y estimado en sociedad, correcto y cortés;
hombre de pocos alcances y de limitados conocimientos, pero con la
mundo y respetar las preocupaciones y rutinas elegantes.
Parecía ocuparse de su mujer, como debe hacerlo un hombre,
acaudalado y aristócrata: atendiendo a sus caprichos, a su salud, a sus
trajes y dejándola perfectamente libre.
Desde que Randal fue presentado a Irene y ella le recibió con agrado,
tuvo derecho a las deferencias que todo marido culto sabe guardar a los
contertulios de su mujer. Cuando Randal pasó de ser amigo a ser
amante, las deferencias del esposo aumentaron, es natural.
Y como nada le hizo sospechar de que hubiese tempestades íntimas en
aquel matrimonio, le sorprendía mucho esta revelación inesperada.
—¡Te ha maltratado! No llores y dime cómo fue.
Irene contó una historia muy larga: sus desavenencias, al principio
triviales, más hondas de día en día, la incompatibilidad de sus
temperamentos.
Empezaron las disputas, acabando en una separación completa; el
marido se mostró suspicaz, violento. Más adelante, celoso, celoso de
Randal; y acababa de maltratarla.
—… No vuelvo a mi casa, no. Dime lo que debo hacer.
Jacobo se había sentado muy cerca, y le cogió las manos.
—Piénsalo mucho, y no lo hagas ciegamente; que todas las culpas
caigan sobre tu marido; tú salva tu posición de mujer irreprochable.
Mirándole con inquietud, Irene le preguntó:
—¿Qué me aconsejas?
—Vuelve a tu casa y sufre con resignación hasta encontrar un pretexto
para separarte con todos los honores.
—¿No es algo cobarde tu consejo?
—Es prudente. No puedes arrojar por la ventana tu honra y las
atenciones que debes a tu familia. ¡Qué dirán de ti si renuncias a todo en
un momento de locura!
Irene se levantó excitada, violenta:
—No puedo más. Todo acabó. ¡Se acabó, se acabó y se acabó!
ojos.
—¿Me quieres?
—Mucho.
—¿De veras?
—¡Tan de veras!
—Pues bien; viviremos juntos en tu casa.
Randal exclamó asombrado:
—¿En mi casa? ¿Conmigo? ¿Te has vuelto loca? ¿Comprometerte,
deshonrarte para toda la vida?
Ella repuso, lentamente, con seriedad, midiendo las palabras:
—Oye, Jacobo. Me ha prohibido que te vea. Yo no soy mujer de las que
mienten y engañan. Si vuelvo a mi casa, no volveré más a la tuya. Elige.
—Si te divorciases, nos casaríamos.
—Era necesario esperar dos o tres años… Tu cariño, ¿tiene tanta
paciencia? ¿No se sublevaría en ese tiempo?
—Reflexiona. Si te quedas hoy aquí, mañana te reclamará; es tu marido:
el derecho le asiste, le ampara la ley.
—No me interesa quedarme aquí, lo que yo quiero es ir contigo a
cualquier parte. Si me quieres, vámonos a donde tú digas, y si no me
quieres, adiós.
Jacobo la detuvo:
—Irene, ten calma.
Ella no quería oírle; con los ojos llenos de lágrimas, repetía:
—Déjame…, déjame…, déjame…
La hizo sentar a la fuerza y se arrodilló de nuevo a sus pies. Trató —
acumulando reflexiones y consejos— de hacerle comprender lo
irreparable de aquella resolución. Estuvo elocuente, y hasta en su
mismo cariño halló argumentos convincentes.
no se ofuscase.
Fría, serena, cuando Jacobo calló, Irene dijo:
—Está bien; permite que me levante y que me vaya.
—No; eso, no.
—Déjame. Tú me rechazas, me voy.
—Te vas, pensando que no te quiero.
—Me rechazas.
—¡Dime si tu resolución, si tu loca resolución, de la cual te arrepentirás
luego, es irrevocable!
—Sí… Pero ¡déjame!
—No; si estás decidida, mi casa es tu casa. Nos iremos lo antes posible a
un lugar seguro; te acompañaré, te seguiré…
—No; no quiero que te sacrifiques. Comprendo… que te sacrificas.
—Espera; hice cuanto pude para convencerte; no quise contribuir a
perjudicarte. Pero lo que tú hagas, yo lo acepto.
Irene volvió a sentarse, le miró a los ojos fijamente y dijo:
—Habla; explícame cómo te convenciste cuando te proponías
convencerme; dime lo que has pensado.
—No he pensado nada. Te advierto que haces una locura, una terrible y
dolorosa locura. Insistes, y te pido mi parte; lo de cada uno debe ser de
los dos: tu locura, como todo.
—Tampoco me convences.
—Óyeme bien. No se trata ni de sacrificio ni de abnegación. Cuando
comprendí que te amaba, pensé lo que debieran pensar todos los
amantes en situaciones parecidas:
»El hombre que pretende a una mujer, que la enamora, que la consigue,
contrae un sagrado compromiso. Naturalmente, cuando se trata de una
como tú y no de una mujer fácil y casquivana.
legal, a mi juicio, vale poco, moralmente, por las condiciones que lo
determinan.
»Así, cuando una mujer sujeta por ese lazo jurídico, pero que no quiere
a su esposo, que no puede quererle, cuyo corazón es libre, siente cariño
por un hombre y se hace suya, ese hombre se compromete más en ese
mutuo consentimiento que formalizando legalmente un matrimonio.
»Y si ella y él son personas honradas, la unión debe ser más íntima y
estrecha que si la consagraran todas las ceremonias.
»En tales circunstancias, la mujer se arriesga mucho. Y, porque no lo
ignora, porque lo da todo, su corazón, su cuerpo, su alma, su honor, su
vida; porque se ha resignado a sufrir todas las miserias y todas las
derrotas; porque realiza su amor heroicamente; porque se ha resuelto a
desafiar las iras de su marido, que puede matarla, y el desprecio del
mundo, que puede perderla, ¡es digna de respeto! Por eso también su
amante, al pretenderla, debió pensarlo y prevenirlo todo, preferirla
siempre a todo, en cualquier circunstancia. No tengo nada que añadir.
Advertí primero como un hombre prudente; ahora ya puedo hablar
como un hombre apasionado. ¡Soy tuyo!
Radiante de alegría, Irene selló sus labios con un beso.
—Viviremos como siempre; no ha pasado nada: he fingido… Quise ver
cuánto me querías… Una prueba muy arriesgada… Ya la hice… ¡Qué
feliz Año Nuevo me ofreces!
Gil Blas, 7 de enero de 1887
